---
author: mgalves
categories:
- Desenvolvimento
comments: true
date: "2008-03-11T17:59:12Z"
slug: proposta-de-discussao-sobre-frameworks
tags:
- Desenvolvimento
- Ferramentas
theme:
  name: twitter
title: 'Proposta de discussão: Sobre Frameworks'
wordpress_id: 259
---

Isso não pretende ser um post. Na verdade será uma pergunta aberta à comunidade leitora deste blog.

Frameworks já deram muito o que falar por aqui. Basta dar uma olhada no artigo [Sobre Frameworks…](http://log4dev.com/2007/12/21/sobre-frameworks/) escrito pelo Raphael há algum tempo atrás. Eu, ao contrário de muitos de meus colegas, não tenho opinião fechada sobre este tema. Existem frameworks que eu odeio (Hibernate), outros que eu não vejo maiores problemas no uso apesar das críticas (Struts) e alguns poucos que eu gosto muito (no momento, Django).

Fato é que frameworks, por princípio, oferecem um quadro de trabalho dentro da qual temos que nos acomodar. Estava assistindo agora a uma palestra interna da empresa sobre este tema, e o palestrante levantou uma vantagem e uma desvantagem no uso de frameworks que me chamaram a atenção.

A vantagem apresentada foi que frameworks ajudam a desenvolver 80% do trabalho repetitivo de uma aplicação (CRUD por exemplo). Basicamente, eliminando a repetição. A desvantagem é que ele engessa um pouco a criatividade e pode tornar difícil os 20% não previstos nos casos comuns. Alguém na sala acrescentou que o problema é que em muitos casos, para resolver os casos não previstos temos que contornar o framework.

Eu concordo com estes dois pontos. As porcentagens não são nenhum pouco científicas, mas pela minha pouca experiência eu diria que elas são bem aceitáveis. E pareceu ser consenso na sala de que estes 80% justificam a existência do framework. De certa forma eu também concordo com isso.

A minha pergunta, provocativa, é a seguinte: supondo que os 80% que o framework resolve são os problemas genéricos que todos os projetos têm, não seriam os 20% restantes (que frameworks tornam difícil) o que realmente agrega valor e diferencia o produto?  Ou seja: no final das contas, os frameworks não atrapalhariam o desenvolvimento daquilo que é a razão de um sistema existir?
